% !TeX spellcheck = it_IT
We take as example for every cypher the english alphabet coded as number (A=0,B=1,C=2 ... Z=25) so the plain text coded as sequence of numbers
\section{Shift encryption}
Nella shift encryption ogni lettera viene sostituita con un'altra shiftando in avanti di k posizioni dove k e' la chiave di cifratura. Per esempio potremmo avere $$ E_4[a] = 0 + 4\,\, mod \,\, 26 = 4 = e$$ $$ D_4[e] = 4 -4 \,\, mod \,\, 26 = 0 = a $$
Molto facile da decifrare con un attacco di forza bruta
\section{Cifrari a sostituzione monoalfabetici}
Possiamo definire una classe generale che comprende anche la \textit{shift encryption}, i cifrari a sostituzione mono alfabetici: si chiamano cosi' perche' la lunghezza del cypher text e' fissata rispetto al plain text una volta fissata la chiave. Nella maggior parte dei casi consiste in una funzione $ f: R^{26} \rightarrow R^{26} $.\\Per evitare attacchi di forza bruta potremmo considerare la chiave una qualsiasi permutazione delle lettere dell'alfabeto, in questo avremmo ad esempio 26! $> 4 \cdot 10^{26} $ possibili chiavi ma non e' immune ad attacchi di tipo statistico, ad esempio se il plaintext e' scritto in inglese si puo' confrontare la distribuzione del testo cifrato con la distribuzione di probabilita' delle lettere in lingua inglese.\\
Per evitare tale attacco ci sono due possibili soluzioni:
\begin{itemize}
	\item Invece di cifrare singole lettere cifrare bigrammi, trigrammi ecc.
	\item Applicare piu' cifrari monoalfabetici a rotazione: in tal caso si parla di cifrari polialfabetici
\end{itemize}
\section{Cifrari a blocchi}
Grazie ai cifrari a blocchi diventa molto piu' difficile l'attacco statistico grazie al fatto che la distribuzione dei q-grammi e' molto piu' uniforme rispetto alle singole lettere
\subsection{Cifrario di Hill}
Un cifrario polialfabetico a blocchi e' il \textit{cifrario di hill}: viene fissato un parametro m che rappresenta la grandezza di un blocco, quindi la chiave k e' una matrice $m \times m$.
Possiamo definire le 3 componenti nella cifratura nel seguente modo: \\\\
$ C = \left( \begin{matrix} 
c_{1} \\ 
\vdots \\ 
c_n
\end{matrix} \right) $ \medspace $  P = \left( \begin{matrix} 
p_1 \\ 
\vdots \\ 
p_n
\end{matrix} \right)$ $ K = \left( \begin{matrix}
k_{11} & \dots & k_{1m} \\ 
\vdots &  & \vdots \\ 
k_{m1} & \dots & k_{mm}
\end{matrix}  \right) $
\\\\\\ La cifratura avviene nel seguente modo: $$ c_1 = k_{11} p_1 + ... + k_{1m} p_m \text{ mod 26} $$
$$ c_m = k_{m1} p_1 + ... + k_{mm} p_m \text{ mod 26}$$
oppure scrivendola in forma matriciale abbiamo $ C = K \times P $
mentre la decryption e' semplicemente $ K^{-1} \times C = P $ dove $ K^{-1} $ e' la matrice inversa di K mod 26 ovvero che $ K^{-1} \times K \text{ mod 26} = I $. Un principio importante del cifrario di hill e' quello della diffusione ovvero che la cifratura delle singole lettere dovrebbe dipendere dal maggior numero di lettere del plain text. Cio' rende anche molto difficile la decifratura del cypher text con analisi statistiche nel caso di attacchi del tipo \textit{cypher text only} ma non ci protegge da attacchi del tipo \textit{known plain text}:\\
se l'attaccante ha delle coppie del tipo $ \left( P_i, C_i \right) $ allora per l'attaccante e' sufficiente ricavare due matrici $ P^* = \left[P_1, \dots P_m \right], C^* = \left[C_1, \dots, C_m\right] $ allora e' sufficiente calcolare la seguente equazione $$ C =  K \times P $$ $$ C \times P^{-1} = K $$
Nel caso $ P^* $ non sia invertibile modulo 26 allora e' sufficiente scegliere un'altra combinazione di plain text.\\ Questo attacco insegna che un cypher text non dovrebbe essere mai una funzione lineare rispetto al plain text.\\\\
\section{Proposizione (Invertibilita')} Una matrice A e' invertibile modulo n ed e' unica  $ \Leftrightarrow $ $ MCD(det(A), n) = 1 $
\section{Cifrari polialfabetici}
Nei cifrari polialfabetici viene usata una chiave differente in base al carattere da cifrare. Quindi formalmente sono:
\begin{itemize}
	\item Un insieme di cifrari monoalfabetici
	\item Una regola che decide quale cifrario applicare in base al simbolo da cifrare
\end{itemize}
\subsection{Cifrario di Vigenere'}
Nel cifrario di Vigenere' vengono usati i 26 simboli dell'alfabeto, la chiave k che e' una parola e ogni lettera viene usata a rotazione per cifrare una lettera del plain text
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{pics/vigenere_example}
	\caption{Esempio di Vigenere}
	\label{fig:vigenereexample}
\end{figure}
Nonostante la cifratura polialfabetica, l'algoritmo di cifratura permette analisi statistiche per poter calcolare il plain text
\subsection{Attacco al cifrario di Vigenere'}
L'attacco si compone di due parti: la determinazione della lunghezza della chiave tramite il \textit{test di Kasiski} per poi ricavare la chiave tramite gli indici di coincidenza.
\subsubsection{Test di Kasiski}
Questo test si basa sull'intuizione che dei blocchi di cypher text cifrati saranno uguali fra loro per distanze multiple della lunghezza della chiave dato che il plain text viene cifrato con lo stesso pezzo di chiave. Il test funziona nel seguente modo:
\begin{itemize}
	\item Si ricercano gli m-grammi piu' frequenti nel cypher text e le loro relative distanze $ d_1, d_2 \dots $ dalla prima occorrenza
	\item Se la lunghezza della chiave e' corretta allora' sara' un divisore del MCD delle distanze $ d_i $ von buona probabilita'. Se cio' non accade allora e' probabile che ci siano dei blocchi spuri, ovvero che per coincidenza hanno lo stesso m-gramma e quindi si deve rimuovere "manualmente" quelli sospetti
\end{itemize}
\subsubsection{Indici di coincidenza}
Gli indici di coincidenza sono definiti come la probabilita' che due elementi estratti a caso da un vettore \textbf{x} siano uguali quindi in probabilita come $$ I_c(\mathbf{x}) = \sum_{i \in A} \dfrac{f_i}{n} \cdot \dfrac{f_i - 1}{n - 1}$$
Ci sono diversi risultati ottenibili con gli indici di coincidenza:
\begin{itemize}
	\item Se \textbf{x} e' un testo in lingua inglese abbiamo che $ \dfrac{f_i}{n} \approx p_i $ quindi $ I_c(\mathbf{x}) = \sum_{i \in A} p_i^2 \approx 0.065$. Stessa cosa se x e' un testo cifrato monoalfabetico
	\item Se \textbf{x} e' una sequenza causale di lettere allora $ I_c(\mathbf{x}) \approx 0.038 $
\end{itemize}
Nel caso m sia la lunghezza giusta della chiave trasformiamo il cypher text c una matrice $ m \times (\frac{n}{m}) $ (aggiungendo nel caso del testo casuale in fondo) quindi riga i-esima dovrebbe contenere (se l'ipotesi e' giusta) i caratteri cifrati con la chiave $ k_i $. Come detto prima, se un vettore \textbf{x} e' un testo cifrato monoalfabetico allora l'indice di coincidenza  dovrebbe essere intorno allo 0.065 quindi e' sufficiente verificare per ogni riga della matrice se l'indice di coincidenza e' intorno allo 0.065
\subsubsection{Determinazione della chiave}
 Per determinare esattamente l'i-esimo elemento della chiave si effettua il prodotto scalare fra le frequenze osservate nella riga i-esima $ \left(f_g / n, f_{g+1} / n \dots f_{g+25} / n\right) $ shiftato di $ g $ posizioni e la distribuzione di probabilita' delle lettere in lingua inglese $ \left( p_0 , \dots , p_{25}\right) $ e si cerca lo shift che massimizza tale prodotto: una volta trovato il $ g^* $ che massimizza il prodotto scalare (che equivale a dire che lo shift $ g^* $ massimizza la somiglianza tra i due vettori) esso si pone uguale $ k_i $; per esempio se $ g^* = 0 $ per i = 1 allora $ k_1 = a $